# 46. Varias tablas (join)

 En nuestra tabla "libros" haremos referencia a la editorial colocando un código que la identifique. Veamos:

```sql
create table libros(
    codigo number(4),
    titulo varchar2(40) not null,
    autor varchar2(30),
    codigoeditorial number(3) not null,
    precio number(5,2),
    primary key (codigo)
);

create table editoriales(
    codigo number(3),
    nombre varchar2(20) not null,
    direccion varchar2(40),
    primary key(codigo)
);
```

De esta manera, evitamos almacenar tantas veces los nombres de las editoriales y su dirección en la tabla "libros" y guardamos el nombre y dirección en la tabla "editoriales"; para indicar la editorial de cada libro agregamos un campo que hace referencia al código de la editorial en la tabla "libros" y en "editoriales".

Al recuperar los datos de los libros con la siguiente instrucción:

```sql
select* from libros;
```

vemos que en el campo "editorial" aparece el código, pero no sabemos el nombre de la editorial. Para obtener los datos de cada libro, incluyendo el nombre de la editorial y su dirección, necesitamos consultar ambas tablas, traer información de las dos.

Cuando obtenemos información de más de una tabla decimos que hacemos un "join" (combinación).

Veamos un ejemplo:

```sql
select * from libros
join editoriales
on libros.codigoeditorial=editoriales.codigo;
```

Resumiendo: si distribuimos la información en varias tablas evitamos la redundancia de datos y ocupamos menos espacio físico en el disco. Un join es una operación que relaciona dos o más tablas para obtener un resultado que incluya datos (campos y registros) de ambas; las tablas participantes se combinan según los campos comunes a ambas tablas.

Hay tres tipos de combinaciones. En los siguientes capítulos explicamos cada una de ellas.
